\chapter{Agradecimientos}

Esta Tesis Doctoral no hubiese sido posible sin el apoyo económico del Consejo
Nacional de Investigaciones Científicas y Tecnológica (CONICET) y el
acompañamiento del Instituto Geofísico Sismológico Volponi de la Universidad
Nacional de San Juan, que me brindó la oportunidad, el conocimiento y la
libertad para llevar a cabo mis investigaciones.

Agradezco a los tres miembros del Jurado por el tiempo que dedicaron a la
lectura de la presente Tesis, cuyas observaciones y sugerencias han mejorado
considerablemente su texto y presentación.

Además, deseo agradecer a aquellas personas que de diversas formas fueron
partes fundamentales en el trabajo realizado en estos años.

Gracias Agustina por la oportunidad de adentrarme en el mundo de la Geociencia,
por tu compañía incondicional, por la disposición a ayudarme con los obstáculos
que se presentaban, por tu comprensión y aguante durante los días más
difíciles, por ser cómplice de aventuras y principalmente por tu afecto
y cariño.

Gracias Leonardo por aceptar trabajar conmigo durante estos años, por
permitirme colaborar activamente en tus proyectos, por brindarme excelentes
consejos laborales y personales, por estar siempre abierto a nuevas ideas y por
el reconocimiento que siempre le diste a mi trabajo.

Gracias Mario por la oportunidad de realizar esta Tesis Doctoral, por alentarme
a seguir las líneas de investigación que más me interesaban, por tu apoyo
frente a cada idea o proyecto que me surgía, por tus conocimientos en la
materia y por el apoyo personal brindado en todos estos años.

Quiero agradecer a mi familia por haberme acompañado en todas las decisiones
que he tomado, por siempre estar presentes cuando los necesité y por seguir
alentándome en el futuro que me espera.

Por último, deseo mencionar a tres comunidades que me atravesaron durante todo
el Doctorado.
Me encuentro eternamente agradecido con toda la comunidad de desarrolladores de
software de código abierto, sin la cual este trabajo no hubiera sido posible.
Gracias Software Underground por permitirme participar de su comunidad
y conocer personas grandiosas, a quienes espero poder ver personalmente.
Y por último, pero no menos importante, gracias Geolatinas por dejarme formar
parte del grupo hermoso de personas que construyeron; su compañía fue
fundamental durante estos dos últimos años.
