\chapter{Introducción}

La observación y medición del campo gravitatorio terrestre se remonta a los
orígenes de la Ciencia moderna. Galileo Galilei realiza las primeras
observaciones cuantitativas sobre la caída de los objetos en el Siglo~XIV. En
1687 Isaac Newton propone la existencia de la fuerza gravitatoria como
interacción entre toda la materia, describiendo una Ley Universal que la
gobierna en su famoso tratado \emph{Philosophiae Naturalis Principia
Mathematica}.

A lo largo de los Siglos venideros muchos científicos y muchas científicas
han realizado observaciones e interpretaciones acerca de las variaciones del
campo gravitatorio terrestre en distintas localidades. Jean Richer detecta en
1672 que los péndulos oscilaban a frecuencias ligeramente distintas en París
y en Guinea Francesa, dando nacimiento a la \emph{gravimetría}. Newton atribuye
esta variación a la forma ovalada de la Tierra. Es Pierre Bouguer quien
encabeza en 1735 una expedición para realizar cuidadosas mediciones de estas
variaciones a diversas latitudes.

Los experimentos llevados a cabo por Henry Cavendish alrededor de 1797
permitieron no solo estimar la densidad media de la Tierra, sino también un
valor a la constante de gravitación universal $G$, medición que se encuentra
muy de acuerdo al valor aceptado hoy en día.

Las primeras aplicaciones de mediciones gravimétricas aplicadas a la geología
vienen de la mano de John Pratt y George Airy en la década de 1850, proponiendo
dos hipótesis opuestas acerca de cómo las partes rígidas de la corteza y el
manto \emph{flotan} sobre un substrato fluido, dando origen al concepto de
\emph{isostasia}.

Para finales del Siglo~XIX y durante el Siglo~XX, los avances tecnológicos
permitieron perfeccionar los instrumentos a través de los cuales se pueden
realizar observaciones del campo gravitatorio terrestre. Vale destacar los
desarrollos de Vening Meinesz, Roland von Eötvös, LaCoste y Romberg
\citep{blakely1995}.
Estos abrieron las puertas a la aplicación de las observaciones gravimétricas
a múltiples problemas geológicos y geofísicos. Integrando estas mediciones con
diversas metodologías de las geociencias, permiten un amplio conocimiento sobre
las estructuras y cuerpos debajo de la superficie terrestre.

El arribo del Siglo~XXI nos recibe con misiones espaciales
diseñadas para situar satélites especialmente dedicados a la medición del campo
gravitatorio terrestre de manera global y a lo largo del tiempo.
Este tipo de observaciones pueden integrarse con las obtenidas en la superficie
terrestre, sobre la superficie marítima o desde el aire para dar mayor
completitud a los resultados e interpretaciones.

Las aplicaciones de los conocimientos que la gravimetría produce se extienden
desde la exploración de recursos naturales, mayor comprensión sobre el origen
de los fenómenos de nuestro planeta hasta la observación y mitigación de los
cambios ambientales, climatológicos y biológicos.

En esta Tesis presentamos los avances realizados por el autor a lo largo de su
Doctorado, vinculados al modelado de los campos gravitatorios y al
procesamiento de las observaciones gravimétricas.
A lo largo del texto desarrollaremos una descripción detallada de dos nuevas
metodologías.

La primera consiste en un algoritmo para el cómputo de campos gravitatorios
generados por geometrías definidas en coordenadas esféricas conocidas como
\emph{tesseroides} (o prismas esféricos) cuya densidad varía a lo largo de la
dirección radial.
Este nuevo método es de principal interés para su aplicación al modelado de
estructuras regionales o continentales que presenten variaciones de densidad en
su profundidad, como pueden ser grandes cuencas sedimentarias o determinadas
regiones del manto litosférico o astenosférico.
Dicha metodología y sus resultados han sido publicados en \emph{Geophysical
Journal International} bajo el título ``Gravitational field calculation in
spherical coordinates using variable densities in depth'' \citep{soler2019}.

La segunda metodología que procederemos a describir consiste en un algoritmo
para la interpolación de datos gravimétricos basado en el concepto de fuentes
equivalentes que incorpora elementos de aprendizaje automático (\emph{Machine
Learning}).
Más precisamente, presentamos las fuentes equivalentes potenciadas por el
gradiente (\emph{gradient-boosted equivalent sources}), las cuales permiten
realizar interpolaciones de grandes cantidades datos de cualquier campo
potencial harmónico, reduciendo considerablemente los requerimientos
computacionales.
El desarrollo de esta nueva metodología ha sido enviado para su publicación
a \emph{Geophysical Journal International} bajo el título ``Gradient-boosted
equivalent sources'' \citep{soler2021} y aprobado con correcciones menores.

Vale destacar que ambas metodologías han sido implementadas mediante software
escrito principalmente en lenguaje de programación Python y disponibles bajo
licencias de Software Libre en sus respectivos repositorios:
\url{https://github.com/pinga-lab/tesseroid-variable-density} y
\url{https://github.com/compgeolab/eql-gradient-boosted}.

Por último haremos una descripción de las contribuciones del autor a Fatiando
a Terra: un proyecto de proyecto de Sofware Libre para geofísica
\citep{fatiando2013}.

% TODO
% Completar ultimo párrafo
